% !TEX root = ./main.tex
\chapter*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion}

Ce m\'emoire s'est donn\'e pour objectif de construire un cadre coh\'erent de
mod\'elisation et d'estimation du risque de d\'efaut \`a l'aide du mod\`ele
Cox--Ingersoll--Ross, puis d'en \'evaluer la pertinence pour la valorisation
des Credit Default Swaps \`a partir de donn\'ees de march\'e r\'eelles.

Dans un premier temps, nous avons pos\'e les fondations th\'eoriques
n\'ecessaires \`a l'\'etude : pr\'esentation des CDS et du risque de cr\'edit,
rappels de calcul stochastique et de statistique. Nous avons ensuite
d\'evelopp\'e, dans un espace probabilis\'e filtr\'e, un cadre rigoureux de
mod\'elisation du d\'efaut fond\'e sur la notion d'intensit\'e, \'etabli la
formule de r\'eduction permettant de ramener le calcul de flux contingents au
d\'efaut \`a une esp\'erance sous la mesure risque-neutre, puis justifi\'e le
choix du mod\`ele CIR au regard des propri\'et\'es de positivit\'e, de retour \`a
la moyenne et de tractabilit\'e analytique qu'il requiert. Ce cadre nous a
permis de d\'eriver les expressions de la jambe fixe et de la jambe de
protection d'un CDS, et donc de son spread th\'eorique, ainsi qu'une m\'ethode
d'estimation des param\`etres du mod\`ele par la m\'ethode des moments appliqu\'ee
\`a la distribution stationnaire du processus.

L'application num\'erique men\'ee sur trois entreprises pr\'esentant des profils
de risque contrast\'es, Johnson \& Johnson, Motorola Solutions et Bombardier
Inc, a permis de valider l'impl\'ementation du mod\`ele : les probabilit\'es de
survie calcul\'ees analytiquement co\"incident avec celles obtenues par
simulation de Monte-Carlo, avec des \'ecarts n\'egligeables. L'analyse de
sensibilit\'e a par ailleurs confirm\'e le r\^ole \'economique attendu de chacun
des param\`etres du mod\`ele : le niveau moyen de long terme $b$ gouverne le
niveau g\'en\'eral des spreads longs, la vitesse de retour \`a la moyenne $a$
en r\`egle la dynamique de convergence, l'intensit\'e initiale $\lambda_0$
domine le court terme, et le taux de recouvrement $\delta$ produit un effet
d'\'echelle quasi proportionnel sur l'ensemble de la courbe.

Ces r\'esultats confirment que le mod\`ele CIR constitue un outil pertinent et
\'economiquement interpr\'etable pour une premi\`ere mod\'elisation du risque de
cr\'edit. Il pr\'esente cependant des limites significatives, qui sont
apparues clairement dans notre \'etude. D'une part, le mod\`ele monofactoriel
retenu peine \`a reproduire la structure par termes observ\'ee sur le
march\'e : les courbes de spreads simul\'ees restent relativement plates,
tandis que les courbes observ\'ees, en particulier pour les entit\'es les plus
risqu\'ees comme Bombardier, pr\'esentent une pente nettement marqu\'ee, ce dont
t\'emoignent les erreurs quadratiques moyennes obtenues. D'autre part, pour
certaines entit\'es, les param\`etres calibr\'es ne satisfont pas la condition
de Feller, ce qui se traduit par des trajectoires simul\'ees visitant
fr\'equemment le voisinage de z\'ero avant de conna\^itre des variations
brutales, un comportement math\'ematiquement admissible mais moins convaincant
d'un point de vue \'economique. Plus g\'en\'eralement, le caract\`ere continu du
processus CIR, l'hypoth\`ese de param\`etres constants dans le temps et
l'hypoth\`ese d'ind\'ependance entre taux d'int\'er\^et et intensit\'e de d\'efaut
constituent autant de limites intrins\`eques au mod\`ele.

Plusieurs pistes permettraient de prolonger ce travail. Sur le plan de
l'estimation, le recours \`a la m\'ethode du maximum de vraisemblance ou \`a des
approches bay\'esiennes permettrait d'exploiter davantage la dynamique
temporelle des observations, plut\^ot que de s'appuyer sur la seule
distribution stationnaire du processus. Sur le plan de la mod\'elisation,
l'introduction de param\`etres d\'ependant du temps ou de composantes \`a sauts,
comme dans les mod\`eles de type Jump-CIR, offrirait une plus grande
flexibilit\'e pour repr\'esenter les changements de r\'egime et les variations
brutales de spread. Enfin, le recours \`a des techniques d'apprentissage
automatique, en compl\'ement ou en substitution des approches param\'etriques
classiques, constitue une voie de recherche prometteuse pour am\'eliorer la
calibration et la valorisation des d\'eriv\'es de cr\'edit.

En d\'efinitive, ce m\'emoire montre que le mod\`ele CIR, par son \'equilibre
entre simplicit\'e, interpr\'etabilit\'e \'economique et tractabilit\'e
analytique, demeure un point de d\'epart pertinent pour la mod\'elisation du
risque de cr\'edit, tout en soulignant la n\'ecessit\'e de d\'evelopper des
mod\`eles plus riches pour rendre pleinement compte de la complexit\'e des
march\'es du cr\'edit contemporains.