% !TEX root = ./main.tex

\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}

Depuis la fin des ann\'ees 1990, les d\'eriv\'es de cr\'edit occupent une place de
plus en plus importante dans la gestion et le transfert du risque de cr\'edit.
Parmi ces instruments, le \emph{Credit Default Swap} (CDS) s'est impos\'e comme
le produit de r\'ef\'erence, permettant \`a un acheteur de protection de se
pr\'emunir contre le risque de d\'efaut d'une entit\'e tierce moyennant le
versement d'une prime p\'eriodique \`a un vendeur de protection. Au-del\`a de
son rôle de couverture, le CDS constitue \'egalement un indicateur de march\'e
pr\'ecieux : le spread qui lui est associ\'e refl\`ete en temps r\'eel la
perception, par les investisseurs, de la qualit\'e de cr\'edit de l'entit\'e de
r\'ef\'erence.

La valorisation de ces contrats repose n\'ecessairement sur une mod\'elisation
math\'ematique du risque de d\'efaut. Deux grandes familles d'approches
coexistent dans la litt\'erature : les mod\`eles structurels, issus des travaux
de Merton, qui relient le d\'efaut \`a la valeur des actifs de l'entreprise, et
les mod\`eles \`a intensit\'e (ou \emph{reduced-form models}), dans lesquels le
d\'efaut est mod\'elis\'e comme l'instant de saut d'un processus de comptage dont
l'intensit\'e, appel\'ee intensit\'e de d\'efaut, est elle-m\^eme un processus
stochastique. Cette seconde approche pr\'esente l'avantage de ne pas exiger
d'hypoth\`eses sur la structure du bilan de l'entreprise et de se pr\^eter
naturellement \`a la valorisation des produits d\'eriv\'es de cr\'edit \`a partir
des donn\'ees de march\'e observables.

Dans ce cadre, le choix du processus stochastique retenu pour repr\'esenter
l'intensit\'e de d\'efaut est d\'eterminant. Ce processus doit en effet respecter
certaines propri\'et\'es \'economiques essentielles : rester positif \`a tout
instant, puisqu'il s'agit d'un taux instantan\'e de d\'efaut, et pr\'esenter un
comportement de retour vers un niveau d'\'equilibre de long terme, conform\'ement
aux observations empiriques sur l'\'evolution du risque de cr\'edit. Le mod\`ele
de Cox--Ingersoll--Ross (CIR), initialement d\'evelopp\'e pour la mod\'elisation
des taux d'int\'er\^et courts, satisfait ces deux exigences et offre de surcro\^it
une tractabilit\'e analytique remarquable gr\^ace \`a sa structure affine, ce qui
en fait un candidat naturel pour la mod\'elisation de l'intensit\'e de d\'efaut.

L'objectif de ce m\'emoire est double. Il s'agit, d'une part, de construire un
cadre probabiliste rigoureux permettant de mod\'eliser le d\'efaut d'une entit\'e
de r\'ef\'erence \`a l'aide d'un processus d'intensit\'e de type CIR, puis d'en
d\'eduire les formules de valorisation des deux jambes d'un CDS, la jambe fixe
et la jambe de protection, ainsi que le spread th\'eorique du contrat.
D'autre part, il s'agit de proposer et de mettre en \oe uvre une m\'ethode
d'estimation des param\`etres du mod\`ele \`a partir des spreads de CDS
observ\'es sur le march\'e, puis d'appliquer cette m\'ethode \`a des donn\'ees
r\'eelles afin d'\'evaluer la capacit\'e du mod\`ele \`a reproduire les
observations de march\'e et d'en discuter les forces et les limites.

Pour r\'epondre \`a ces objectifs, ce m\'emoire est organis\'e en trois parties.
La premi\`ere partie pose les bases th\'eoriques n\'ecessaires \`a l'\'etude :
elle pr\'esente le fonctionnement des Credit Default Swaps, rappelle les
notions fondamentales de th\'eorie des probabilit\'es et de calcul stochastique
utiles \`a la suite du m\'emoire, et introduit le mod\`ele CIR ainsi que les
principales m\'ethodes d'estimation statistique. La deuxi\`eme partie
d\'eveloppe le cadre de mod\'elisation du d\'efaut dans un espace probabilis\'e
filtr\'e, construit le mod\`ele CIR multifactoriel retenu pour l'intensit\'e de
d\'efaut, \'etablit les formules de valorisation des deux jambes du CDS, puis
propose une m\'ethode d'estimation des param\`etres du mod\`ele fond\'ee sur la
m\'ethode des moments appliqu\'ee \`a la distribution stationnaire du processus
CIR. Enfin, la troisi\`eme partie est consacr\'ee \`a l'application num\'erique du
mod\`ele sur des donn\'ees r\'eelles de spreads de CDS pour trois entreprises
pr\'esentant des profils de risque de cr\'edit contrast\'es, \`a l'analyse des
r\'esultats obtenus, \`a une \'etude de sensibilit\'e des param\`etres, ainsi
qu'\`a une discussion critique des forces et des limites du mod\`ele CIR.